% ============================================================
%  RÉFÉRENCES BIBLIOGRAPHIQUES — bibliographies.tex
% ============================================================
\section{Références bibliographiques}
\label{sec:references}

Ce projet s'appuie sur une sélection de ressources académiques, techniques et
méthodologiques relatives à la conception logicielle orientée objet, aux patterns
de conception, et aux bibliothèques tierces utilisées dans l'implémentation.

\begin{thebibliography}{99}

 \bibitem{gamma1994design}
   E. Gamma, R. Helm, R. Johnson et J. Vlissides,
   \textit{Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software}.
   Addison-Wesley Professional, 1994, 395 p.

 \bibitem{freeman2004head}
   E. Freeman, E. Robson, B. Bates et K. Sierra,
   \textit{Head First Design Patterns}.
   O'Reilly Media, 2004, 638 p.

 \bibitem{jfreechart}
   D. Gilbert,
   \textit{JFreeChart Java chart library}.
   Object Refinery Limited, 2020.
   URL : \url{https://www.jfree.org/jfreechart/}

 \bibitem{oracle_swing}
   Oracle Corporation,
   \textit{Creating a GUI with Swing - The Java Tutorials}.
   Oracle Technology Network, 2023.
   URL : \url{https://docs.oracle.com/javase/tutorial/uiswing/}

 \bibitem{apache_log4j}
   Apache Software Foundation,
   \textit{Apache Log4j 2 Manual}.
   Apache Logging Services, 2023.
   URL : \url{https://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/}

 \bibitem{chacon2014pro}
   S. Chacon et B. Straub,
   \textit{Pro Git}, 2\textsuperscript{e} éd.
   Apress, 2014, 456 p.
   URL : \url{https://git-scm.com/book/fr/v2}

 \bibitem{cormen2009intro}
   T. H. Cormen, C. E. Leiserson, R. L. Rivest et C. Stein,
   \textit{Introduction to Algorithms}, 3\textsuperscript{e} éd.
   MIT Press, 2009, 1292 p.

 \bibitem{wikibooks2024latex}
   Wikibooks,
   \textit{Apprendre LaTeX}.
   Wikibooks France, 2024.
   URL : \url{https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX}

 \bibitem{junit4}
   JUnit Team,
   \textit{JUnit 4 User Guide}.
   JUnit.org, 2021.
   URL : \url{https://junit.org/junit4/}

 \bibitem{oracle_java8}
   Oracle Corporation,
   \textit{Java Platform Standard Edition 8 Documentation}.
   Oracle Technology Network, 2024.
   URL : \url{https://docs.oracle.com/javase/8/docs/}

 \bibitem{gardner1970life}
   M. Gardner,
   \textit{Mathematical Games - The fantastic combinations of John Conway's new solitaire game "life"}.
   Scientific American, 1970.
   URL : \url{https://www.scientificamerican.com/article/mathematical-games-1970-10/}

\end{thebibliography}